拔萃同窗押上資產保釋何志平 讚「可靠有誠信」

來到最後，向身陷囹圄的何志平伸出援手的不是高官名流，而是曾經在台上合奏、識於微時的老同窗。《蘋果》翻查紐約法院文件，發現何志平早前申請保釋時提交的5名擔保人名單，全部是步入古稀之年的男拔萃及美國大學的舊同學，眾人撰文力撐何志平是可靠、有道德及有誠信的人，又押上自己的資產作擔保，相信這位相識半世紀的舊同學不會潛逃。

記者 林偉聰 陳建平 梁御和 美國紐約、香港報導

因涉貪案上月在美國被捕的何志平，月初申請保釋，但遭法庭拒絕。本報記者翻查相關保釋聆訊的文件，發現辯方律師最初提出以100萬美元為保釋條件，並呈交5名居於美國的擔保人名單及其信件。辯方在庭上指，5人願意以其資產作為擔保，意味若何志平潛逃，他們的財產將被沒收；辯方又指他們與何認識多年，是何在美國的深厚連結，強調何不會拋棄朋友及連累他們陷入財務困境，因此不可能逃走。

不過，控方反駁指被告只有很少美國朋友，信件顯示他們極少在美國見面，加上基於被告的生活圈子和資源，有人支持他並稱他為好人，不是稀奇之事，所以並非保釋的理由。法官最終認為，有人寫信說被告有誠信，控方卻說被告無誠信，他無法簡單判斷；但他同意控方所指，即使被告潛逃，也有足夠的財力補償這些朋友，而且被告在美國缺乏家人等連結，所以否決保釋申請。

何志平被捕後，香港政商界紛紛割席，記者抄寫出的擔保信，均來自其識於微時的朋友，其中3人是何志平在拔萃男書院的舊同學。退休美國醫生Peter Kwok自稱是何志平童年的最好朋友，跟隨同一老師學習小提琴，又一起在台上表演弦樂四重奏，他們的子女亦是一起在三藩市長大。Peter表示認識何超過50年，對何的誠信滿懷信心，因此願意做擔保人。

在三藩市房地產經紀學校任教的Joseph Chu在信中表示，中一起認識何，其後兩人到美國不同的學校升學，間中仍會見面。後來何回港發展，Joseph承認少見了很多，但稱友誼不變。他讚揚何對工作有自豪感和責任感，亦在信念中保持尊嚴，他堅定不移地相信何會在保釋期間留在美國。美國退休電機工程師Steven Chan亦指認識何56年，雖然畢業後只是偶爾見面，但他仍稱讚何是模範學生、可靠及有誠信的人。

《蘋果》翻查男拔萃校刊，發現Peter Kwok中文名是郭志雄，1965年與正就讀中五的何志平一起上台表演弦樂四重奏，何負責拉小提琴，郭則負責中提琴，最終他們更在學校音樂節上獲勝。當年何志平亦有擔任學校的音樂學會主席，原名相信為陳新元的Steven Chan則出任學會秘書；至於Joseph Chu的中文名是朱錫援。資料顯示，何志平與同樣捲入涉貪醜聞的前廉政專員湯顯明，是男拔萃的中一同班同學。

另外2名擔保人是夫婦John Yap和Lily Chen，他們是在美國雲德標大學（Vanderbilt University） 讀書時認識攻讀醫學博士的何志平，並成為好朋友，保持聯絡至今。他們讚揚何是一名能幹、聰明、道德、有同情心的醫生，對朋友忠誠和愛護家庭。Lily Chen本人是女拔萃的校友。

居於三藩市的Lily Chen接受《蘋果》電話查詢時表示，最初從新聞中得知何志平被捕時，她感到很驚訝，「我不知發生了甚麼事」。其後何的代表律師聯絡她和丈夫，他們才為這位舊同學撰寫擔保信。被問到是否相信何志平曾經貪污，Lily說：「咁我就唔道，因為我唔知佢而家做緊既係咩。」。

被問到若被告潛逃，擔保人抵押的資產會被沒收，Lily最初表示「係」，但又稱「我都唔知道」，後來才同意自己需負上風險，不過她深信何不會潛逃，所以願意擔保。

Lily續指，大學時期大家是很好的朋友，但畢業後雙方見面次數不多，通常是她和丈夫去香港和內地，或何來美國才會見面；上一次碰面起碼已是10年前的事，地點是三藩市。記者問到雙方這麼久沒有見面，不擔心何志平的人格已改變嗎？她笑說「我諗唔會啩！」她又稱，何在紐約被拘留後，由於距離太遠，她和丈夫未有探監，也不打算專誠飛去紐約，但如果有機會到紐約附近，會考慮探監。

割蓆

叫得做擔保人，係咪即是何志平走佬，佢地就頂左條罪先？

無哂啲錢囉

DBS

幫共產黨做事的人仲會有良知？

天荒夜談

但他同意控方所指，即使被告潛逃，也有足夠的財力補償這些朋友
俾多d 保釋就俾你棄保

唔好咁天真
只係有共同成長環境，大個又咁岩再為同一組織辦事

呢五個人即刻入watchlist

美帝：

WFCDB狗？？？SydneyMouse囉！！！

黨還是沒有放棄你的

美帝：

WFC DB狗？？？SydneyMouse囉！！！

咁多個官去求籤得佢一個唔抽起啲下下籤先求
又真係幾有誠信

個lily 啲答案 好似咩都唔知呀 唔會掛
好似啲廢老去建制派遊行答問題咁

如果劇本是保釋後突然有意外....

真係好戇居囉

肯定100%有啊

呢個人相當有嫌疑

擔保人10年冇見過何志平：我諗佢唔會改變人格啩

民政事務局前局長何志平在美國因涉嫌行賄被捕，其中2名擔保人是夫婦John Yap和Lily Chen，二人與何在美國讀書時認識，並成為好友。居於三藩市的她接受《蘋果》電話查詢時表示，最初從新聞中得知何志平被捕時，她感到很驚訝，「我不知發生了甚麼事」。其後何的代表律師聯絡她和丈夫，他們才為這位舊同學撰寫擔保信。被問到是否相信何志平曾經貪污，Lily說：「咁我就唔知道，因為我唔知佢而家做緊嘅係咩。」

被問到若被告潛逃，擔保人抵押的資產會被沒收，Lily最初表示「係」，但又稱「我都唔知道」，後來才同意自己需負上風險，不過她深信何不會潛逃，所以願意擔保。

Lily續指，大學時期大家是很好的朋友，但畢業後雙方見面次數不多，通常是她和丈夫去香港和內地，或何來美國才會見面；上一次碰面起碼已是10年前的事，地點是三藩市。記者問到雙方這麼久沒有見面，不擔心何志平的人格已改變嗎？她笑說「我諗唔會啩！」她又稱，何在紐約被拘留後，由於距離太遠，她和丈夫未有探監，也不打算專誠飛去紐約，但如果有機會到紐約附近，會考慮探監。

比佢保釋倒重唔走返大陸我切。

佢就係真既「中共座上客」啦